日經新聞 : 全球30項尖端科技領域論文數目 中國23項佔據首位

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）與荷蘭學術信息企業愛思唯爾(Elsevier)合作，為探索各國的研究開發能力，匯總了世界研究人員最為關注的尖端技術的各研究主題排行榜。成為新一代純電動汽車（EV）和機器人等新産業關鍵的電池和新材料等表現突出，按國家來觀察論文數，在前30項主題上，中國在23項主題上高居首位。美國居首位的主題只有7個，這也許將成為呈現出高科技摩擦態勢的中美之間的新火種。

調查根據2013～2018年愛思唯爾發行的學術雜誌等的論文數據進行分析。根據閱覽數等，將論文的關注度形成分數，按研究主題統計得分。匯總了得分最高的30個主題的排行榜。將主題細化為約10萬個，沒有設置涉及各個領域的人工智慧（AI）等主題。
納入調查對象的論文總數約為1720萬篇，其中中國為約290萬篇，美國約為390萬篇，日本約為77萬篇。
關注度最高的是名為「鈣鈦礦」的新一代太陽能電池材料。與屬於現在主流電池材料的矽半導體相比，具有實現高效低價的可能性，在全世界範圍內，研究開發都很活躍。其次是有助於節電化高速處理半導體的「單原子層」和被視為低廉的電源的「鈉離子電池」。

觀察前10位，電池相關為5項主題，數量最多，背景是這些尖端技術能對從便攜終端到純電動汽車等廣泛産業作出貢獻。其次較多的是醫療和生物技術。自由剪貼基因、有助於動植物品種改良的「基因編輯」（第7位）、榮獲諾貝爾生理學和醫學獎的京都大學特聘教授本庶佑作出貢獻的「免疫療法」（10位）等3項主題入選。

此外，就30項研究主題調查哪些國家的大學和研究機構發佈論文，匯總了基於論文篇數的國別排名。結果，中國壟斷了前4位，同時從前30位來看，在23項主題上高居首位。尤其是「光催化劑」（第12位）和「以核酸為目標的癌症治療」（第14位）超過全球的7成。
另一方面，美國在「寨卡病毒(Zika Virus)導致的傳染病」（第5位）、「基因編輯」（第7位）和「免疫療法」（第10位）等7項主題上排在首位。日本在「免疫療法」和「二氧化碳的有效利用」（第21位）等3項主題，國別排名僅次於中美，排在第3位，但按國別來看，排在第1～2位的主題日本一項也沒有。

中國壟斷前列的背景是科學技術研究的強化。日本文部科學省科學技術與學術政策研究所的統計顯示，2016年中國研究經費達到45萬億日元，達到10年前的3.4倍，研究的基礎加強。中國還提出「中國製造2025」這一高科技産業的培育政策，尋求加強制造業。

中國的論文一直被諷刺為「粗製亂造」，但最近質量也一直在提高。在中國2014～2016年發表的論文中，作為引用數較多的優秀論文獲得一定的積極評價的論文比例達到10.9％。雖然低於美國的15.1％，但高於日本的8.5％。

對於中國在尖端技術領域提升實力，美國的警惕感突出。美國川普總統持續批評「中國製造2025」。愛思唯爾分析稱，「與日本和美國相比，中國將實用化納入視野，正展開集中投資」。材料科學的論文比例較高，愛思唯爾稱「正積極推進考慮到電子元器件和純電動汽車的應用研究」。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）與荷蘭學術信息企業愛思唯爾(Elsevier)合作進行的調查顯示，在30項前端技術主題中，中國在23項中佔據首位。按電池、生物等尖端技術研究主題排名，在80%的領域位居首位的中國正在加速推進研發投資。尖端技術研究關乎未來5～20年的産業競爭力，中國注力的研究主題與高科技産業培育政策「中國製造2025」重疊。中國可能在多個研究領域壟斷市場，估計美國對中國的警惕感將進一步升溫。

據日本文部科學省的科學技術與學術政策研究所統計，2016年中國的研發投資額達45萬億日元左右，逼近美國的約51萬億日元。據愛思唯爾公司(Elsevier)調查，論文數量方面，2017年中國為51萬篇，較5年前相比增長27%。美國為56萬篇，較5年前相比增長5%。

中國通過産業升級政策「中國製造2025」設定了新一代信息技術和新能源車等10個重點領域。力爭強化研究實力，2025年邁入世界製造強國行列，2049年進入世界製造強國前列。

從此次調查可以看出，中國佔據優勢的研究主題與「中國製造2025」提出的重點領域相吻合。

電池相關的研究將為純電動汽車（EV）、便攜終端、支撐未來基礎設施網路的傳感器和設備等提供電源。半導體研究將有助新一代通信標準「5G」通信設備的開發。
新材料的研究將支撐航空航天等製造業的低成本化和高功能化，醫療研究將推動劃時代的癌症治療。可以説中國為實現製造強國的目標，著重在電子設備、醫藥品和航空航天等高科技領域推進研發。

不少觀點認為，雖然中國現在是生産家電和汽車等産品的「世界工廠」，但是零部件等核心技術仍握在歐美和日本手中。了解中國政策的大和綜研主席研究員齊藤尚登表示，「中國為了在進口依賴度較高的領域也實現自主採購，正在集中向高科技産業的研發投資」。

中國之所以如此注重研發是因為大學和企業推進的研發將成為新産業的萌芽。從學術性的基礎研發入手，經過旨在推向實用化的應用研究，最終作為産品和服務普及。中國力爭通過長年的研發獲得專利和技術實力、積攢力量，從而為産業化打基礎。

中國在眾多産業普及的人工智慧也是用了5到10年時間使研發開花的領域。論文數量從2010年前後開始增長，面向翻譯、自動駕駛和醫療等領域的應用研究迅速推進。
此次調查中國位居前列的電池領域也是一樣。因便攜終端和純電動汽車而普及的鋰電池于1980年前後取得最初的成果，之後論文數量快速增長，2000年代正式普及。
獲得2018年諾貝爾生理學或醫學獎的京都大學特別教授本庶佑在1990年代發現的研究成果也在2014年作為抗癌藥走向商品化。可以看出，任何領域在研發階段擁有專利等技術實力的企業等機構在産業化階段也能夠發揮實力。
美國長期掌握著尖端研究的霸權，因此對中國的存在感提升抱有很強的警惕感。美國加強對「中國製造2025」的批評，還向中國的華為技術施壓，牽制中國的新興企業發展。如果在未來5～10年有望實現市場化的研究領域，中國的存在感進一步增強，中美的「高科技摩擦」也許將愈發激化。
另一方面，日本在新一代技術領域存在感很低。在全部30個主題中，論文的份額基本上全部在10%以下。2016年的研究費總額為18.4萬億日元，與超過40萬億日元的中美兩國相差甚遠。研究費中的政府負擔比例為17.4%(2016年），低於中美的20%以上。為了保持國際競爭力，日本有必要擴大支撐新一代技術開發的政府預算。

日本仔又陰鳩支那
人地都唔再提支那製造2025，係要拎返出黎講

日經中文網喎
bbc中文網/環球時報之流嚟

係架
一早攻陷

日本版《大公報》

中國製造2025

中國製造2025

中國製造2025

支那研發到晶片未？
2025萬歳！

中國叫芯片

咁重抵死
支那人推支那去死